%=====================================================%
% СПИСОК ЛИТЕРАТУРЫ
%=====================================================%
\makeatletter                       %% нормальная
\renewcommand{\@biblabel}[1]{#1.}   %% нумерация
\makeatother                        %% cписка
\begin{thebibliography}{99}
\addcontentsline{toc}{adddefine}{Литература}
%-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem {SAMARSKY_MICHAIL}
 А.\,А.~Самарский, А.\,П.~Михайлов. Математическое моделирование. М,~1997.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem {ZENKIN}
В.\,И.~Зенкин. Практический курс математического и компьютерного
моделирования. Учеб. пособие. Калининград: изд~РГУ~им.~Канта,~2006.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem {COOPER}
 Л.~Купер. Физика для всех. М,~1973.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem {ENDREW}
 А.~Эндрю. Искусственный интеллект. М,~1981.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem {MENSHUTKIN}
В.\,В. Меншуткин. Искусство моделирования (экология, физиология, эволюция).
Петрозаводск~--- СПб,~2010.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem {KAPICA_KURD_MALINEC}
С.\,П. Капица, С.\,П. Курдюмов, Г.\,Г. Малинецкий. Синергетика и прогнозы будущего.
М.: УРСС, 2003.
%-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem {SAMARSKY_INTRO}
 А.\,А.~Самарский. Введение в теорию разностных схем. М,~1974.
%-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem {SAMARSKY_THEORY}
 А.\,А.~Самарский. Теория разностных схем. М,~1977.
%-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem {KALITKIN}
 Н.~Н.~Калиткин. Численные методы. М, 1978.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem {PONOMAREV}
К.\,К.~Пономарев. Составление и решение дифференциальных уравнений
инженерно-технических задач. М.: гос. учебно-педагогическое изд-тво
Министерства просвещения РСФСР,~1962.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem{KAMKE}
Э.\,Камке. Справочник по обыкновенным дифференциальным уравнениям.
М.:~Наука: Гл.~ред. физ-мат. лит.,~1971.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem{ZAYCEV}
В.\,Ф.\,Зайцев, А.\,Д.\,Полянин. Справочник по обыкновенным
дифференциальным уравнениям. М.:~Физматлит,~2001.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem{ROMANKO}
 В.\,К. Романко. Разностные уравнения. М.:~БИНОМ,~2006.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem{BURD}
В.\,Ш. Бурд. Дискретное операторное исчисление и линейные разностные уравнения:
учеб. пособие. Ярославль:~ЯрГУ,~2009.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem{MIRONOVSKY}
 Л.\,А. Мироновский. Моделирование разностных уравнений: учеб. пособие. СПб.: СПбГУАП,~2004.
%-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem {PRIGOGIN}
 И.~Пригожин, И.~Стенгерс. Порядок из хаоса, М,~1986.
 %-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem {GLEICK}
 Дж.~Глейк. Хаос. Создание новой науки, СПб,~2001.
 %-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem {GALPERIN}
 Г.\,А.~Гальперин, А.\,Н.~Земляков. Математические биллиарды, М,~1990.
 %-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem {PRUSINK}
 P.~Prusinkiewicz and J.~Hanan. Lindenmayer Systems, Fractals, and
 Plants. Springer --- Verlag, New York,~1989.
 %-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem {GALIULIN}
 А.\,С.~Галиулин. Аналитическая динамика. М,~1989.
 %-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem {WHITHEM}
 Дж.~Уизем. Линейные и нелинейные волны. М,~1977.
 %-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem {CHETAEV}
 Н.\,Г.~Четаев. Теоретическая механика. М,~1987.
 %-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem {TICHONOV_SAMARSKY}
 А.\,Н.~Тихонов, А.~А.~Самарский. Уравнения математической физики. М,~1972.
 %-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem {KARTASHEV}
 А.\,П.~Карташев, Б.\,Л.~Рождественский. Обыкновенные дифференциальные
 уравнения и основы вариационного исчисления. М,~1986.
  %-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem {BENKOVOVICH__}
 Е.~Бенькович, Ю.~Колесов, Ю.~Сениченков.
 Практическое моделирование динамических систем. Спб.~2002.
%-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem {LAVRENTIEV}
 М.~А.~Лаврентьев, Б.~В.~Шабат.
 Методы теории функций комплексного переменного. М,~1958.
 %-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem {VORONKOV}
  И.\,М.~Воронков. Курс теоретической механики. М,~1966.
 %-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem {DUBOSHIN}
 Г.~Н.~Дубошин. Небесная механика. Аналитические и качественные
 методы, М,~1978.
 %-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem {VOROBYEV}
 Н.~Н.~Воробьёв. Теория рядов. М,~1986.
%------------------------------------------------------------------------------
\bibitem {SAMARSKY_VVED_CHISL}
 А.\,А. Самарский.  Введение в численные методы. Учебное пособие для вузов.
 3-е изд., стер. СПб.:~Издательство <<Лань>>, 2005.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem {BACHVALOV}
 Н.\,С. Бахвалов. Численные методы. М.: Наука,~1975.
 %-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem {ROBERTS}
 Ф.\,С. Робертс. Дискретные математические модели с
 приложениями к социальным, биологическим и экологическим задачам.
 М.: Наука,~1986. стр.~287--288.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem {NEYMAN_MORGENST}
 Дж.\, фон Нейман, О.\,Моргенштерн. Теория игр и экономическое поведение.
 М.:~Наука,~1970.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem {VOROBIEV}
 Н.\,Н.\, Воробьёв. Теория игр. Лекции для экономистов~--- кибернетиков.
 Л.:~изд. ЛГУ,~1974.
%--------------------------------------------------------------------------------
\bibitem {OWEN}
 Г.\, Оуэн. Теория игр. М.:~Мир,~1971.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem {PETROSYN}
 Л.\,А.\, Петросян и др. Теория игр. М.:~Высшая школа,~1998.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem {SUZDAL}
В.\,Г. Суздаль. Теория игр для флота. М.:~Воениздат, 1976.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem {BELENKY_GAME}
В.\,З. Беленький. Итеративные методы в теории игр и программировании. М.:~Наука,~1977.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem {SHAFAREVICH_RUS1}
И.\,Р. Шафаревич. Россия и мировая катастрофа.
\slash\slash Наш современник. 1993. №~1, стр.~100--129.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem {MANGAME_RICH}
Дж.\,Б. Мангейм, Р.\,К. Рич.  Политология. Методы исследования. М.:~Весь Мир,~1997.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem {ARROW}
  K.\,J.\,Arrow, Social Choice and Individual Values. John Wiley, New
  York,~1963.
%-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem {PAHOMOV_KVANT}
 В. Пахомов. Демократия с точки зрения математики\slash\slashКвант,~1992,~№№9--10.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem{GRIB_OKS_CORRUPTION}
В.\,Г. Гриб, Л.\,Е. Окс. Противодействие коррупции.  М.:~Московская финансово-промышленная
академия,~2011.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem{TOMSINOV}
Хрестоматия государства и права зарубежных стран. Древность и Средние века\slash
сост. В.\,А.~Томсинов. М.: Зерцало,~2004. стр.~34.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem{ZENUK_MALINECKY_CORRUPTION}
Д.\,А. Зенюк, Г.\,Г. Малинецкий, Д.\,С. Фаллер.
 Социальная модель коррупции в иерархических структурах \slash\slash Препринты ИПМ
им. М.\,В. Келдыша. 2013. № 87.
{\small \url{http://library.keldysh.ru/preprint.asp?id=2013-87}}.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem{MALINECKY_TEOR_HYSTORY}
Г.\,Г. Малинецкий. Нелинейная динамика~--- ключ к теоретической истории?, Препринты
ИПМ,~1995, 081.
{\small \url{www.library.keldysh.ru/preprint.asp?id=1995-81&lg=r}}.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem{RINALDI}
S. Rinaldi, G. Feichtinger, F. Wirl. Corruption Dynamics in Democratic
Societies. Complexity, vol.~3, no.~5, 1998.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem{GUMILEV_ETNOGEN}
 Л.\,Н. Гумилёв. Этногенез и биосфера Земли. М.:~Эксмо, 2007.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem{TOYNBEE}
А.\,Дж. Тойнби.  Постижение истории. М.:Айрис-Пресс, 2002.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem{TURCHIN_HIST_MODEL}
П.\,В. Турчин. Историческая динамика: На пути к теоретической истории. Изд.~2-е,
М.:~Издательство ЛКИ, 2010.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem{KOROTAEV}
А.В. Коротаев и др. Законы истории. Математическое моделирование исторических
макропроцессов. Демография, экономика, войны. М.:~КомКнига, 2005.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem {AKULICH}
Акулич И.\,Л. Математическое программирование в примерах и задачах. М.:~Высшая
школа,~1986.
%-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem {DAL_DEYKSTRA}
 У.~Дал, Э.~Дейкстра, Э.~Хоор. Структурное программирование. М,~1975.
 %-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem {WIRTH}
 Н.~Вирт. Алгоритмы и структуры данных. М,~1989.
 %-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem {KUSHNIRENKO_LEBEDEV}
 А.~Г.~Кушниренко, Г.~В.~Лебедев. Программирование для математиков. М,~1988.
 %-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem {BADD}
 Т.~Бадд. Объектно-ориентированное программирование в действии. СПб,~1998.
 %-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem {BOOCH}
 Г.~Буч. Объектно-ориентированный анализ и проектирование с примерами приложений
 на C++. М.-СПб., 1998.
 %-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem {TAYLOR}
 Д.~Тейлор, Дж.~Мишель, Дж.~Пенман, Т.~Гоггин, Дж.~Шемитц.
 Delphi~3: библиотека программиста. Спб, 1996.
 %-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem{HOLUB}
 А.~Голуб. C $\&$ C++. Правила программирования. М,~1996.
 %-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem{SKLYROV}
 В.\,А.~Скляров. Язык C++ и объектно-ориентированное программирование.
 Минск,~1997.
 %-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem{KNUTH}
 Д.~Кнут. Искусство программирования для ЭВМ. М, Т.~2:
 Получисленные алгоритмы,~1977; Т.~3: Сортировка и поиск,~1978.
 %-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem{MYERS}
 Г.~Майерс. Искусство тестирования программ. М.: Финансы и статистика,~1982.
 %-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem{KASPERSKY}
 Крис Касперски. Техника оптимизации программ. Эффективное использование памяти.
 СПб.: БХВ-Петербург,~2003.
 %-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem{POVRAY}
 {\small \url{http://www.povray.org/}.}
 %-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem {BUTIKOV}
 Е.\,И. Бутиков и др. Физика в примерах и задачах. М.:~Наука,~1983.
 %-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem {POYA}
 Д.~Пойа. Математическое открытие. М,~1970.
 %-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem {POYA_SEGE}
 Д.~Пойа, Г.~Сеге. Задачи и теоремы из анализа. М,~1978.
 %-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem {TORNLY}
 Дж. Торнли. Математические модели в физиологии растений. Киев: Наук. думка, 1982
 %-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem {BAILY}
 Н. Бейли. Математика в биологии и медицине: Пер. с англ. М.: Мир, 1970.
 %-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem {RIZNICHENKO}
 Г.\,Ю. Ризниченко. Лекции по математическим моделям в биологии. Часть~1. Ижевск: НИЦ
 <<Регулярная и хаотическая динамика>>,~2002.
 %-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem {TOKAREVICH}
 К.\,Н. Токаревич, Т.\,И. Грекова. По следам минувших эпидемий. Л:~Лениздат,~1986.
 %-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem{DIAMOND}
 Д.\,М. Даймонд. Ружья, микробы и сталь. М: АСТ, 2009.
 %-------------------------------------------------------------------------------
 \bibitem{OLDSTONE}
 M.\,Oldstone. Viruses, plagues, and history: past, present, and future. Oxford University
 Press, 2010.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem{OZOMBI}
Игры, фильмы и книги про зомби: {\small \url{http://ozomby.ru/};
\url{http://www.ekranka.ru/?misc=zombie}; \url{http://kinozombi.ru/} }.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem{KARA_MURZA}
С.\,Г. Кара-Мурза, С.\,В. Смирнов. Манипуляция сознанием-2. М.: Эксмо, Алгоритм, 2009.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem{CHOMSKY}
Ноам Хомский. Десять стратегий манипулирования с помощью СМИ.
{\small \url{http://psyfactor.org/lib/manipulation3.htm}. }
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem{MUNZ}
P. Munz, I. Hudea, J. Imad and R.J. Smith.
When zombies attack!: Mathematical modelling of an outbreak of zombie infection.
Infectious Disease Modelling Research Progress, Nova science publishers, 2010, pp.~133--150.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem{MAY_bioprimes}
R.M. May. Periodical cicadas. Nature, 277, 1979, pp.~347--349.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem{GOLES_bioprimes}
Goles, E., Schulz, O. and M. Markus (2001). Prime number selection of cycles in a
predator-prey model, Complexity 6(4):~33--38.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem{POHLEBKIN}
В.\,В. Похлебкин. История водки. М:~Центрполиграф,~2005.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem{ALCOHOL_JOURN}
Alcohol, vol.~15, №2, pp.~147--160, 1998.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem{YAVORSKY_GRIGAL}
В.\,А. Яворский, П.\,П Григал. Основы количественной биологии. Методические указания к
семинару. М:~МФТИ, 2009.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem{CHRIS_HEDGES_PEACE}
Chris Hedges (July 6,~2003). What Every Person Should Know About War.
The New York Times. {\small \url{http://www.nytimes.com}. }
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem{MALKIN}
И.\,Г. Малкин. Теория устойчивости движения. М.:~Наука, 1966.
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem{CHETAEV_ust}
Н.\,Г. Четаев. Устойчивость движения. М.:~Гостехиздат, 1955.
%----------------------------------------------------------------
 \bibitem{ADOBE_EPS}
 Encapsulated PostScript File Format Specification.
 {\small \url{http://partners.adobe.com/public/developer/en/ps/5002.EPSF_Spec.pdf}.}
%-------------------------------------------------------------------------------
\bibitem{GHOSTSCRIPT}
 {\small \url{www.ghostscript.com}}
 %----------------------------------------------------------------
 \bibitem {MARTYNENKO}
 Б.~К.~Мартыненко. Языки и трансляции. Спб.: Изд-во
 \mbox{С.-Петерб. ун-та, 2004}.
 %----------------------------------------------------------------
 \bibitem {AHO_JOHNSON}
 A.~V.~Aho, S.~C.~Johnson. LR~Parsing. Comp. Surveys Vol.
      6(2) pp. 99-124 (June 1974).
 %----------------------------------------------------------------
 \bibitem {AHO_ULLMAN}
 А.~Ахо, М.~Лам, Р.~Сети, Ульман Дж. Компиляторы: принципы,
технологии и инструментарий. М.:~<<Вильямс>>, 2008.
 %----------------------------------------------------------------
 \bibitem {GLADKY_MELCHUK}
 Ф.~В.~Гладкий, И~.А.~Мельчук. Элементы математической лингвистики.
 М., 1969.
 %----------------------------------------------------------------
 \bibitem {KOSTELCEV}
 А.~В.~Костельцев. Построение интерпретаторов и компиляторов. Спб.:
 Наука и техника, 2001.
%----------------------------------------------------------------
 \bibitem{LALR_parse}
 T.J.~Pennello, F.~DeRemer. Efficient Computation of LALR(1)
 Look-Ahead Sets. 615--649. TOPLAS vol 4, №4, 1982.
%----------------------------------------------------------------
\bibitem{TOFFOLI}
Т. Тоффоли, Н. Марголус.  Машины клеточных автоматов. М.:~Мир, 1991.
%----------------------------------------------------------------
\bibitem{MALINECKY_STEPANCOV}
Г. Г. Малинецкий, М. Е. Степанцов. Клеточные автоматы для расчета некоторых
газодинамических процессов. Ж. вычисл. матем. и матем. физ., 1996, том~36, №5, 137--145.
%----------------------------------------------------------------
\bibitem{WOLFRAM}
S. Wolfram. A New Kind of Science. Wolfram Media, Inc., May 14, 2002.
%----------------------------------------------------------------
\bibitem {PENROSE}
 Р.~Пенроуз. Новый ум короля. М.~2003.
 %--------------------------------------------------------------------
 \end{thebibliography}
 \newpage


%\end{document}
