
Симплекс-метод\footnote{Симплекс (от лат.~simplex~--- простой)~---
геометрическая фигура, \mbox{$n$-мерное} обобщение треугольника.
Геометрически алгоритм метода соответствует перебору вершин
выпуклого многогранника в многомерном пространстве. Симплекс-метод
был разработан советским математиком Л.\,В. Канторовичем.}
 \cite{AKULICH} применяется для решения \emph{задачи
линейного программирования:} найти неотрицательное решение
$x_1,\ldots, x_n$ системы \label{simplex_page_ref}
%%----------------------------------------------------------------------------
\begin{equation} \label{simplex_noeqns}
\left\{
       \begin{array}{lllllllll}
        x_1 & + & a_{1, r+1} x_{r+1} & + & \ldots & + & a_{1,n} x_n & = & b_1, \\
        x_2 & + & a_{2, r+1} x_{r+1} & + & \ldots & + & a_{2,n} x_n & = & b_2, \\
        \ldots & \ldots &\ldots &\ldots &\ldots &\ldots &\ldots &\ldots &\ldots \\
        x_r & + & a_{r, r+1} x_{r+1} & + & \ldots & + & a_{r,n} x_n & = & b_r, \\
       \end{array}
\right.
\end{equation}
%%----------------------------------------------------------------------------
где все свободные члены $b_i$ неотрицательны, минимизирующее
\emph{целевую функцию:}
$$
f = c_0 - (c_{r+1} x_{r+1} + \ldots + c_nx_n) \, \rightarrow \,
\min.
$$
Система ограничений \eqref{simplex_noeqns}~--- система линейных
уравнений, в которой количество неизвестных больше количества
уравнений. Если ранг какой-либо системы линейных уравнений равен
$r$, то, как известно, можно выбрать $r$ \emph{базисных}
неизвестных, которые выражены через остальные \emph{свободные}
неизвестные. В нашем случае, для определенности, предполагается, что
выбраны первые, идущие подряд, неизвестные $x_1, \ldots, x_r$.
К~такому виду можно привести любую совместную систему.

Область допустимых решений, задаваемая системой ограничений~\eqref{simplex_noeqns}, геометрически
представляется выпуклым многогранником в $n$-мерном пространстве и минимальное значение
целевой функции достигается в одной или нескольких его вершинах.
Решение задачи начинается с рассмотрений одной из вершин многогранника условий. Если исследуемая
вершина не соответствует минимуму, то переходят к соседней, уменьшая значение целевой функции.
Таким образом, переход от одной вершины к другой постепенно улучшает значение функции цели, а
так как число вершин многогранника конечно, то за конечное число шагов гарантируется нахождение
минимального значения или установление факта неразрешимости задачи.

\subsection{Алгоритм симплекс-метода}

Запишем все данные в виде таблицы
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
  базис &       & $x_1$  & $\ldots$ & $x_i$ & $\ldots$ & $x_r$ & $x_{r+1}$   & $\ldots$ & $x_j$     & $\ldots$ & $x_n$    \\
  \hline
  $x_1$ & $b_1$ & $1$    & $\ldots$ & $0$   & $\ldots$ & $0$   & $a_{1,r+1}$ & $\ldots$ & $a_{1,j}$ & $\ldots$ & $a_{1,n}$ \\
  \hline
  $\ldots$ & $\ldots$ & $\ldots$    & $\ldots$ & $\ldots$   & $\ldots$ & $\ldots$   & $\ldots$ & $\ldots$ & $\ldots$ & $\ldots$ & $\ldots$ \\
  \hline
  $x_i$ & $b_i$ & $0$    & $\ldots$ & $1$   & $\ldots$ & $0$   & $a_{i,r+1}$ & $\ldots$ & $a_{i,j}$ & $\ldots$ & $a_{i,n}$ \\
  \hline
  $\ldots$ & $\ldots$ & $\ldots$    & $\ldots$ & $\ldots$   & $\ldots$ & $\ldots$   & $\ldots$ & $\ldots$ & $\ldots$ & $\ldots$ & $\ldots$ \\
   \hline
  $x_r$ & $b_r$ & $0$    & $\ldots$ & $0$   & $\ldots$ & $1$   & $a_{r,r+1}$ & $\ldots$ & $a_{r,j}$ & $\ldots$ & $a_{r,n}$ \\
  \hline
  $f$   & $c_0$ & $0$    & $\ldots$ & $0$   & $\ldots$ & $0$   & $c_{r+1}$ & $\ldots$ & $c_{j}$     & $\ldots$ & $c_{n}$ \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}
  \item Определить имеются ли в последней строке таблицы (кроме $c_0$) положительные числа.
        Если все числа отрицательны, то процесс останавливается, оптимальное решение~---
        $(b_1, b_2, \ldots, b_r, 0,  0,\ldots, 0)$, значение целевой функции: $f = c_0$.
        Если есть положительные числа, перейти к шагу~2.
  \item Проверить столбцы, соответствующие положительным числам из последней строки, на наличие
        в них положительных чисел. Если ни в одном из таких столбцов нет положительных чисел,
        то процесс останавливается, оптимальное решение не существует. Если найден столбец,
        содержащий хотя бы один положительный элемент (если таких столбцов несколько, можно
        взять любой), отметить его (запомнить №) и перейти к п.~3.
        \item Разделить свободные члены на соответствующие положительные элементы отмеченного столбца
        и выбрать наименьшее частное. Отметить строку, соответствующую наименьшему частному.
        Запомнить элемент таблицы, стоящий на пересечении выделенных столбца и строки
        (этот элемент называется \emph{разрешающим}). Заменить базисное неизвестное, стоящее
        против разрешающего элемента на неизвестное, стоящее в столбце разрешающего элемента.
        Перейти к п.~4.
  \item Разделить все элементы отмеченной строки на разрешающий элемент. Перейти к п.~5.
  \item Все строки таблицы, кроме отмеченной, складываются поэлементно с отмеченной строкой,
        умноженной на такое число, чтобы в результате в отмеченном столбце появились нули.
        Результат сложения заменяет <<старую>> строку. Перейти к п.~1.
\end{enumerate}

\subsubsection{Пример}

Пусть дана задача линейного программирования
$$%%----------------------------------------------------------------------------
\left\{
       \begin{array}{lllllll}
        x_1 & - & x_{4} & + & x_5  & = & 2, \\
        x_2 & + & 2x_4  & + & 3x_5 & = & 7, \\
        x_3 & + & x_4   & - & 2x_5 & = & 1, \\
       \end{array}
\right.
$$%%----------------------------------------------------------------------------
$$%%----------------------------------------------------------------------------
f - x_4 +2x_5 = 3.
$$%%----------------------------------------------------------------------------

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
   базис &       & $x_1$  & $x_2$ & $x_3$ & $x_4$          & $x_5$ \\
  \hline
  $x_1$  & $2$   & $1$    & $0$   & $0$   & $-1$           & \phantom{-}\color{darkred}{$1$}  \\
  \hline
  $x_2$  & $7$   & $0$    & $1$   & $0$   & \phantom{-}$2$ & \phantom{-}$3$  \\
  \hline
  $x_3$  & $1$   & $0$    & $0$   & $1$   & \phantom{-}$1$ & $-2$  \\
  \hline
   $f$   & $3$   & $0$    & $0$   & $0$   & $-1$           & \phantom{-}$2$  \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
Разрешающий элемент выделен красным цветом. В соответствии с пп.~4,~5 алгоритма получаем
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
   базис &                 & $x_1$           & $x_2$ & $x_3$  & $x_4$                     & $x_5$ \\
  \hline
  $x_5$  & \phantom{-}$2$  & \phantom{-}$1$  & $0$   & $0$    & $-1$                      & $1$\\
  \hline
  $x_2$  & \phantom{-}$1$  & $-3$            & $1$   & $0$    & \phantom{-}\color{darkred}$5$ & $0$  \\
  \hline
  $x_3$  & \phantom{-}$5$  & \phantom{-}$2$  & $0$   & $1$    & $-1$                      & $0$  \\
  \hline
   $f$   & $-1$            & $-2$            & $0$   & $0$   & \phantom{-}$1$              & $0$  \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
Поскольку в последней строке есть положительный элемент, процесс не закончен. Снова,
начиная с пункта~1, получим
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
   базис &                     & $x_1$               & $x_2$               & $x_3$  & $x_4$  & $x_5$ \\
  \hline
  $x_5$  & \phantom{-}$2{,}2$  & \phantom{-}$0{,}4$  & \phantom{-}$0{,}2$  & $0$    & $0$    & $1$\\
  \hline
  $x_4$  & \phantom{-}$0{,}2$  & $-0{,}6$            & \phantom{-}$0{,}2$  & $0$    & $1$    & $0$\\
  \hline
  $x_3$  & \phantom{-}$5{,}2$  & \phantom{-}$1{,}4$  & \phantom{-}$0{,}2$  & $1$    & $0$    & $0$  \\
  \hline
   $f$   &           $-1{,}2$  &           $-1{,}4$  &           $-0{,}2$  & $0$    & $0$     & $0$  \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
Решение: $(0; 0; 5{,}2; 0{,}2; 2{,}2)$.









%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
