

% Кроме изложенного выше способа описания языков при помощи порождающих грамматик
% существуют также методы описания языков посредством
% \emph{распознавателей}, простейшими из которых является \emph{конечные
% автоматы} \cite{MARTYNENKO}.

 Конечным автоматом\footnote
                    { От
                    греч.~\scalebox{0.95}[0.85]{$\gr{a}\grave{\gr{u}}\gr{t}\acute{\gr{o}}\gr{matos}$}~---
                     самодействующий~--- устройство, способное
                     выполнять какие-либо действия без
                     непосредственного участия человека.}
  (КА) называют систему, которая в каждый момент времени
 может находиться в одном из конечного множества \emph{состояний}. Каждый
 шаг (переключение) КА вызывается поступлением на его вход одного из определённых
 \emph{сигналов} (воздействий) и заключается в переходе из одного состояния в
 другое. Далее будем считать, что сигналы представляют собой
 символы некоторого входного алфавита $\Sigma$. Первоначально
 автомат находится в состоянии $q_{0}$, затем, по мере чтения
 входных символов, он переключается между состояниями~---
 элементами некоторого определённого множества $Q$. Если, прочитав входной символ,
 автомат оказывается в некотором состоянии из конечного множества $F, F \subseteq Q$,
 то говорят, что он \emph{принял} ее. Более формально

 {\opred \label{DEF_finite_automat}
 \textsl{Конечным автоматом} называют пятёрку $(Q,$ $\Sigma, \delta,$ $q_{0},
 F)$, где $Q$~--- конечное непустое множество состояний; $\Sigma$~--- конечный входной
 алфавит; $q_{0}$~--- начальное состояние, $q_0 \in Q$, $F$~--- множество конечных
 состояний, $F \subseteq Q$, $\delta$~--- правила переключений:
 $$
 \delta:\, Q \times \Sigma \; \rightarrow \; Q
 $$
 }

 Т.\,о., запись вида $\delta(q_{1}, a) = q_{2}$ означает, что КА,
 находясь в состоянии $q_{1}$, считал символ $a$ и перешёл в
 состояние $q_{2}$. Функцию $\delta$ можно естественным образом
 продолжить на множество $Q \times {\Sigma}^{*}$, используя
 соотношения
 $$
 \delta(q,\varepsilon) = q, \; \delta(q, ab) = \delta(\delta(q, a),
 b),
 $$
 тогда запись $\delta(q_{1}, x) = q_{2}$ будет означать, что КА,
 считав \emph{цепочку} $x$, $x \in \Sigma^{*}$, окажется в
 состоянии $q_{2}$.

 {\opred \label{DEF_recognition_words}
 Множество всех цепочек $x \in \Sigma^{*}$, принимаемых КА, называется
 \textsl{языком, распознаваемым конечным автоматом}.
 } \\

 Наглядно КА удобно представлять как совокупность одинаковых \emph{клеток,} соединенных между
 собой в так называемую, \emph{решетку КА.} Решетки могут быть разных типов, отличаясь как по
 размерности, так и по форме клеток. Обычно используют квадратные клетки, образующие прямоугольную сеть.
 Каждая клетка является КА, состояния которого определяются обычно лишь состояниями соседних клеток и,
 возможно, ее собственным состоянием. Для практической реализации КА важны следующие свойства:
 \begin{itemize}
   \item Изменения состояний всех клеток происходят одновременно после вычисления нового
         состояния каждой клетки решетки.
   \item Решетка однородна, все её клетки <<равноправны>>.
   \item Воздействия локальны. Лишь клетки окрестности (соседи) влияют на состояние данной клетки.
   \item Множество состояний клетки конечно.
 \end{itemize}

 КА в настоящее время широко применяются для моделирования в  физике, биологии, экономике, социологии,
 информатике и т.\,д. \cite{TOFFOLI}, \cite{MALINECKY_STEPANCOV}, \cite{WOLFRAM}.
 <<\ldots клеточный автомат может мыслиться как стилизованный мир. Пространство
представлено равномерной сеткой, каждая ячейка или клетка которой содержит
несколько битов данных; время идет вперед дискретными шагами, а законы мира
выражаются единственным набором правил, скажем, небольшой справочной
таблицей, по которой любая клетка на каждом шаге вычисляет своё новое состояние
по состояниям её близких соседей. Таким образом, законы системы являются
локальными и повсюду одинаковыми. \glqqЛокальный\grqq означает, что для того, чтобы
узнать, что произойдет здесь мгновение спустя, достаточно посмотреть на состояние
ближайшего окружения: никакое дальнодействие не допускается. \glqqОдинаковость\grqq
означает, что законы везде одни и те же: я могу отличить одно место от другого
только по форме ландшафта, а не по какой-то разнице в законах>> \cite{TOFFOLI}.

Наиболее известным примером клеточного автомата, видимо, является игра <<Жизнь>>, созданнная в 1970~году
Дж.~Конуэем (John Horton Conway). Возникающие в процессе игры
ситуации имитируют в самом общем виде реальные процессы, происходящие при зарождении,
развитии и гибели живых организмов. Правила <<Жизни>> определяются тремя законами:
\begin{enumerate}
  \item Выживание. Каждая клетка, имеющая две или три соседние живые клетки,
        выживает и переходит в следующее поколение.
  \item Гибель. Каждая клетка, у которой больше трёх соседей, погибает из-за
        перенаселённости. Каждая клетка, вокруг которой свободны все соседние клетки
        или же занята всего одна клетка, погибает от одиночества.
  \item Рождение. Если число занятых клеток, с которыми граничит какая-нибудь пустая
        клетка, в точности равно трём, то на этой клетке происходит рождение нового
         организма.
\end{enumerate}
При этом предполагается, что: a) у любой клетки "--- 8~соседей (все смежные клетки, включая соседей по
диагонали);
  б) рождение и смерть организмов происходят \emph{одновременно}, все вместе взятые клетки
  в течение одного цикла рождения-смерти образуют одно \emph{поколение}.

  Несмотря на простоту законов Конуэя поведение КА <<Жизнь>> может быть чрезвычайно сложным и разнообразным "---
  существуют беспредельно
  развивающиеся популяции и такие, которые заканчивают своё развитие одним из следующих способов:
  полностью исчезают;
  переходят в устойчивые постоянные конфигурации, образуя бесконечный  колебательный режим.



 Если дополнить КА \emph{стеком}\footnote
                                {См.~сноску на стр.~\pageref{stack_define}.
                                },
 то получим т.\,н. \emph{магазинный
 автомат} (МА, PDA~--- \emph{pushdown automaton}).\label{DEF_pushdown automaton}
 МА имеет
 дополнительно рабочую память~--- магазин (стек), в который записываются
 символы из еще одного алфавита~--- \emph{алфавита магазинных символов}.
 Каждое переключение МА определяется в зависимости
 от текущего состояния, входного символа или независимо от
 него~--- т.\,н. $\varepsilon$-\emph{переход}.

 Одно переключение МА состоит в
 замещении верхнего символа магазина (на вершине стека) некоторой магазинной цепочкой,
 в частности она может быть пустой (стирание верхнего символа магазина), и
 переходе в новое состояние. При этом текущим входным
 символом становится следующий входной символ, если
 выполняется переход, зависящий от входного символа, либо текущий
 входной символ остается тем же самым, если выполняется
 $\varepsilon$-переход. Поскольку переключения зависят от верхнего символа магазина, то
 с самого начала в магазине должен находиться один символ~--- начальный символ
 магазина.

 Входная цепочка
 считается принятой, если существует хотя бы одна
 последовательность выборов переключений, которая приводит автомат к
 \emph{конечной конфигурации}~--- входная цепочка прочитана, текущее
 состояние~--- конечное или магазин уже пуст. В
 противном случае она не принимается. Множество всех цепочек,
 принимаемых данным магазинным автоматом, называется \emph{языком,
 распознаваемым этим магазинным автоматом}.

 Понятие магазинного автомата полностью эквивалентно классу КС-языков
 (см. стр.~\pageref{def_KC_lang}) в том
 смысле, что любой
 КС-язык распознается каким-нибудь МА , и любой МА  распознает некоторый
 КС-язык.


 \ifflagNOBOOK
 \end{document}
 \fi
