 \newif\ifflagNOBOOK   %% флаг "не собирать книгу":
 %\flagNOBOOKtrue       %% взведён
 \flagNOBOOKfalse      %% сброшен

 \ifflagNOBOOK
 \documentclass[12pt,a4paper]{book}
 \usepackage{vz}
 \begin{document}
 \thispagestyle{empty}
 {\Large\bf{Приложение. Программное обеспечение}}
 \fi

 Для программной реализации математических моделей "--- как учебных проектов, так и с
 учетом их возможного последующего развития, "--- необходимы
 следующие требования к программному обеспечению:
  \begin{itemize}
   \item["---]бесплатность (по~крайней мере, для некоммерческого использования);
   \item["---]открытые исходные коды.
  \end{itemize}
 Дополнительно, желательна кроссплатформенность.
 Открытые исходные коды дают возможность проверить корректность и детально контролировать
 работу любого алгоритма, и, если нужно, изменить его код.

 Для решения задач компьютерного моделирования данного сборника можно \emph{рекомендовать}
 следующее программное обеспечение:
 \begin{itemize}
   \item Компиляторы, интегрированные среды разработки (IDE "--- Integrated Development
         Environment):
         \begin{itemize}
           \item для Linux: C++ или любой другой компилятор из пакета GNU Compiler Collection
                 (gcc.gnu.org);
                 для Windows: MinGW (Minimalist GNU for Windows,
                 mingw.org) c IDE Dev-C++ (bloodshed.net)
                 или IDE Code::Blocks (codeblocks.org), wxDev-C++ (wxdsgn.sourceforge.net);
           \item Free Pascal Compiler c IDE Lazarus (lazarus.freepascal.org) "---
                 свободный аналог проприетарной Delphi.
         \end{itemize}
   \item Cистема компьютерной алгебры Maxima (maxima.sourceforge.net). Позволяет проводить
         аналитические и численные вычисления, строить графики. По набору возможностей система
         близка к таким коммерческим системам как Maple и Mathematica.
   \item Gnuplot (www.gnuplot.info). Программа для создания графиков, может работать
         интерактивно и выполнять скрипты, читаемые из файлов. Позволяет сохранять графики во
         множестве графических форматов, в том числе в векторных, EPS и SVG.
   \item Для вёрстки математических текстов можно использовать:
         \begin{itemize}
           \item текстовый процессор \LaTeX. Для платформы Windows рекомендуется дистрибутив
           {MiK\TeX} (miktex.org) с IDE WinShell (winshell.org) или Led (latexeditor.org).
                 Многие дистрибутивы операционной системы Linux изначально включают пакет {\LaTeX}
                 с IDE и различными редакторами .
           \item пакет OpenOffice (openoffice.org/ru) "--- бесплатный аналог коммерческого
                 Microsoft Office.
         \end{itemize}
         Использование {\LaTeX} позволяет добиться наиболее качественной вёрстки математических
         документов любой сложности.
 \end{itemize}

 \ifflagNOBOOK
 \end{document}
 \fi
