
%%===============================%
%% ВВЕДЕНИЕ
%%===============================%
 \addcontentsline{toc}{addintro}{Введение}
 \begin{pagestyle}{plain}  % убираю верхний колонтитул
 \begin{textbf}
 {\Large Введение}\\
 {\phantom{====}}
 \end{textbf}

 Математическое и компьютерное моделирование  в самых различных
 областях науки и техники является сейчас одним из основных способов
 получения новых научных знаний и технологических решений.
 Это "--- наиболее гибкие и универсальные  методы  исследования реальных объектов,
 процессов и явлений, с успехом применяемые в физике, астрономии, химии,
 биологии, медицине, экономике, военном деле, технических и социальных науках и многих
 других областях.

 Для применения методов математического и компьютерного моделирования
 исследователь,
 независимо от его специальности, должен разбираться в алгоритмах
 вычислительной математики и владеть способами их программной
 реализации. Эти знания и навыки необходимы даже при
 использовании готовых пакетов  программ, иначе будут
 затруднительны или вообще невозможны анализ работы компьютерной модели,
 планирование и проведение вычислительных экспериментов и интерпретация
 их результатов. Хотя в настоящее время имеются несколько мощных программных пакетов для
 моделирования, таких как Simulink Matlab, Model Vision Studium и др.,
 но они достаточно сложны в изучении, дороги и, что самое главное, при
 работе с ними исследователь вынужден полностью полагаться на правильность
 работы этих программ, что никто гарантировать не может.
% Поэтому имеет смысл, особенно при первоначальном обучении приёмам
% моделирования, научиться программно реализовывать модели на универсальных
% языках высокого уровня.
% Наиболее подходящим здесь является
% объектно-ориентированный метод программирования, который обладает рядом преимуществ
% по сравнению с более традиционным, структурным программированием.

  Основное внимание в книге уделено
 \emph{практическим} методам построения математических и компьютерных
 моделей, весь необходимый теоретический материал даётся в краткой
 форме и снабжён примерами.
 Для понимания материала необходимы базовые знания языков
 Object Pascal (Delphi), C\slash C++.
 Приведён список задач, достаточный для
 организации лабораторных и практических работ по данному курсу.

 Структура книги. В первой главе сформулированы все необходимые для практической работы
 понятия, относящиеся к математическому моделированию. Приведены простейшие примеры
 построения математических моделей.
 Вторая глава посвящена разработке компьютерных моделей. На примере языка Object Pascal (Delphi)
 показаны способы программной реализации математических моделей средствами объектно-ориентированного
 метода программирования.
 В третьей главе собраны примеры моделей из физики, биологии и физиологии, военного дела, социологии и
 политологии и информатики. Для всех моделей подробно указаны методы построения, программной реализации и
 анализа. Дополнительно сформулированы задачи, рекомендуемые для самостоятельного решения, а также вопросы,
  решение которых приведено в четвертой главе книги. В Приложении собран весь необходимый для решения
  задач теоретический материал.

 \href{mailto:v_zenk@mail.ru}{Почта автора} открыта для отзывов, замечаний и критики книги.



 \end{pagestyle}
